---
title: Go语言编程系列(五)- 指针
date: 2019-03-08 22:01:22
tags:
- Go
- 毕业论文
toc: True
---

### 指针介绍

指针是一个代表着某个内存地址的值. 这个内存地址往往是在内存中存储的另一个变量的值 的起始位置. Go语言对指针的支持介于 Java 语言和 C/C++语言之间, 它既没有像 Java 语言 那样取消了代码对指针的直接操作的能力, 也避免了 C/C++语言中由于对指针的滥用而造成 的安全和可靠性问题.  
 
Go语言虽然保留了指针, 但与其它编程语言不同的是：

1. 默认值 nil, 没有 NULL 常量;
2. 操作符 "&" 取变量地址,  "*" 通过指针访问目标对象; 
3. 不支持指针运算, 不支持 "->" 运算符, 直接⽤ "." 访问目标成员. 


<!-- more -->

### 指针基本操作

类型 *T 是指向 T 类型值的指针. 其零值为 nil. 
```go
var p *int
```
&操作符会生成一个指向其操作数的指针.
```go
i := 42
p = &i
```
*操作符表示指针指向的底层值. 
```go
fmt.Println(*p) // 通过指针 p 读取 i
*p = 21         // 通过指针 p 设置 i
```

一个栗子
```go
//声明一个变量, 同时初始化,Go语言自动推导出a是int类型
var a = 10
//操作符 "&" 取变量地址
fmt.Printf("&a = %p\n", &a)
//声明一个指针变量p, 类型为 *int, 指针类型的初始值为nil
var p *int
//将a的地址赋给p
p = &a
fmt.Printf("p = %p\n", p)
fmt.Printf("a = %d, *p = %d\n", a, *p)
//*p操作指针所指向的内存, 即为a
*p = 111
fmt.Printf("a = %d, *p = %d\n", a, *p)
//同样使用"&"可以取出p的地址
fmt.Printf("p的地址=%v\n", &p)
```
运行结果如下:
```
&a = 0xc000062058
p = 0xc000062058
a = 10, *p = 10
a = 111, *p = 111
p的地址=0xc000088020
```

再来一个栗子

```go
i, j := 42, 2701

p := &i         // 指向 i
fmt.Println(*p) // 通过指针读取 i 的值
*p = 21         // 通过指针设置 i 的值
fmt.Println(i)  // 查看 i 的值

p = &j         // 指向 j
*p = *p / 37   // 通过指针对 j 进行除法运算
fmt.Println(j) // 查看 j 的值
```

输出结果:
```
42
21
73
```

### 指针注意事项

几个错误示范:
```go
var a int = 300
var p *int = a //直接将a的值赋给指针变量,错误
```

```go
var a int = 300
var p *float32 = &a //错误, 类型不匹配
```
### 指针细节说明

1. 值类型, 都有对应的指针类型,  形式为 *数据类型, 比如 int 的对应的指针就是 *int,float32 对应的指针类型就是 *float32, 依次类推. 
2. 值类型包括：基本数据类型 int 系列,float 系列,bool,string 、**数组**和**结构体 struct**. 

### 其他指针类型后期更新